#import "conf.typ"

#show: doc => conf.conf(
  [2023-11-29-АКОС],
  doc,
)

= Assembler

Язык программирования низкого уровня. Есть разные диалекты, зависящие от архитектуры процессора. Разница между диалектами может быть критичной, например, может быть изменён порядок аргументов.

У процессора есть ячейки памяти, называемые _регистрами_. В некоторых диалектах обращение к регистру может быть через `%` - `%eax`.

Восемь основных 32-битных регистра:

- eax - (2-ая буква) accumulator
- ebx - (2-ая буква) base
- ecx - (2-ая буква) counter
- edx - (2-ая буква) delta
- esi - (2-ая буква) source
- edi - (2-ая буква) destination
- edb
- esp

== Инструкции

- `mov eax, ebx` - перемещение.
- `mov eax, 3`.
- `add eax, ecx` - сложение.
- `sub eax, ebx` - вычитание.
- `mul eax, ebx, 3` - умножение.
- `imul` - целочисленное умножение. Заметим, что в ассемблере работа с целочисленными и нецелочисленными переменными часто ведётся по-разному.
- `div` - деление.
- `not` - отрицание (инвертирование). Принимает один аргумент.

Зайдём на #link("https://godbolt.org")[Compiler Explorer] и посмотрим, какой ассемблерный код получается из простых программ на C++.

```cpp
void f() {
  int x = 0;
  x++;
  x -= 3;
  int y = x;
  y *= x;
  y /= x;
}
```

```asm
f():
        push    rbp
        mov     rbp, rsp
        mov     DWORD PTR [rbp-4], 0
        add     DWORD PTR [rbp-4], 1
        sub     DWORD PTR [rbp-4], 3
        mov     eax, DWORD PTR [rbp-4]
        mov     DWORD PTR [rbp-8], eax
        mov     eax, DWORD PTR [rbp-8]
        imul    eax, DWORD PTR [rbp-4]
        mov     DWORD PTR [rbp-8], eax
        mov     eax, DWORD PTR [rbp-8]
        cdq
        idiv    DWORD PTR [rbp-4]
        mov     DWORD PTR [rbp-8], eax
        nop
        pop     rbp
        ret
```

- `cmp` - сравнение.
- `jmp` - это goto к метке. Метка, пусть с названием L2, ставится так:

```asm
.L4:
    instructions
```

У некоторых инструкций могут быть суффиксы, они обозначают длину. Например, `movq`, где q - quadro.

=== Стоимость выполнения инструкций

Рассмотрим теперь деление. `x /= 3` превратится в:

```asm
        mov     eax, DWORD PTR [rbp-4]
        movsx   rdx, eax
        imul    rdx, rdx, 1431655766
        mov     rcx, rdx
        shr     rcx, 32
        cdq
        mov     eax, ecx
        sub     eax, edx
        mov     DWORD PTR [rbp-4], eax
```
 
Почему так много действий? У каждой операции есть своя стоимость и для процессора `div` намного более дорогая операция, чем такой способ. Таблица со стоимостями инструкций для процессора: #link("https://www.agner.org/optimize/instruction_tables.pdf")[Agner].

=== Получаем ассемберный код в консоли

```cpp
bool isPrime(int x) {
  for (int i = 2; i * i <= x; ++i) {
    if (x % i != 0) {
      return false;
    }
  }
  return true;
}
```

```bash
g++ -S asm1.cpp             # появится asm1.s
g++ -S -masm=intel asm1.cpp # просим получить ассемблер в диалекте Intel
```

=== Функции

*Адрес возврата* - указатель на то, откуда продолжить читать инструкции после того, как закончится выполнение функции.

Стек программы делится на фреймы по вызовам функций. Заходим в функцию -- открываем новый фрейм. В начале фрейма лежит адрес возврата.

`rbp` - указатель на начало фрейма. Позиция - rbp, а её контент - число, равное значению предыдущего `rbp` (из прошлого фрейма). Стек растёт сверху вниз, поэтому адреса уменьшаются. То есть адрес x - `[rbp-4]`. b - base of frame.

Зачем значение предыдущего `rbp`? Можно дебажить, делать шаг назад (откатывать изменения? увидеть stacktrace?). Про точки останова расскажут на следующей лекции.

(Лектор показывает файл abi.pdf.)

*Передача аргументов.* Есть разные способы.

+ (посмотреть)
+ Кладём после адреса возврата.

Одна из базовых оптимизаций компилятора - `-fomit-frame-pointer`. Не храним `rbp`, всё отсчитываем от `rsp`. Это ускоряет работу, но теперь нельзя дебажить.

== Примечания

*Преобразование в бинарный вид.* x86_instruction_listing - #link("https://en.wikipedia.org/wiki/X86_instruction_listings")[Wikipedia].

*Проверка на правильность кода.* Если вы попробуете исполнить бинарный файл с некорректными инструкциями, получите ошибку _Illegal instruction_ (получали её на одной из прошлых лекций).

#link("https://caos2023.myltsev.ru/lectures/01-course.html")[Курс АКОСа ВШЭ]. #link("https://github.com/NoMoreActimel/caos/tree/main")[Код для него].

